《英雄聯盟》選手年薪300萬 什麼阻礙職業電競發展？

過去十年，電競發展速度十分驚人，觀眾人數以至選手收入均已趕超不少傳統體育運動項目。隨着大量資金投入，豐厚的奬金和收入也吸引不少喜歡玩電子遊戲的新世代青年人參與，業界似乎不愁發展。然而，縱使電競有着各種利好的條件，業界人士仍指出行內目前的種種不足，看來這個熾熱發展的體壇新貴未來尚有一段路要走。

此為【電競】系列報道第二篇。

目前，世上其中一個大型的電競遊戲是《英雄聯盟》。它是由美國公司Riot Games於2009年推出，現時由中國最大科技公司騰訊擁有。據估計，這個玩法複雜的策略遊戲的玩家和打網球的人數相若，而且任何時候都有約800萬人上網玩，其職業選手的數目也較多。去年，《英雄聯盟》世界冠軍聯賽的決賽有4,400萬人觀看，比上屆NBA總決賽的觀看人數還要多。

《英雄聯盟》目前的12個職業聯賽遍布非洲以外的全球所有地區，有120支加盟隊伍和約1,000名職業選手。當世界首200位網球選手都因疫情而為生計煩惱時，美國的《英雄聯盟》選手卻獲得7.5萬美元（約58.13萬港元）最低年薪保證。北美《英雄聯盟》大使Chris Greeley表示，職業選手今年的平均年薪仍接近40萬美元（約310萬港元），去年平均年薪則為30萬美元（約232.5萬港元）。

其他遊戲的電競賽事亦提供巨額獎金，讓頂尖電競選手有機會在比賽中獲得豐厚的收入。去年，美國選手共贏得4,130萬美元（約3.2億港元），是成績最好的國家。緊接其後是中國和韓國選手，分別獲得1,850萬美元（約1.43億港元）和1,650萬美元（約1.28億港元）。

亞洲方面，韓國在產業完善程度以至選手排名和成績仍然是領導者，但中國正不斷追趕。中國內地有多項針對電競活動發展的措施，如撥出1.41億美元（約10.93億港元）在海南島補貼國際電競活動。杭州政府則建設電競小鎮，包括面積達5,200平方米的電競場地，這裏還是騰訊贊助的中國《英雄聯盟》主場館的所在地，並設有商店、培訓學院和以電競為主題的酒店。

以上這些皆證明無論是投資者抑或政府機構，近年也十分積極投放資源發展電競，對這個新興的體育項目投以信心的一票，看好其發展前景和潛力。

業界缺乏多樣性

當前，電競發展雖然迎來新局面，但仍有不足之處及困難尚待解決。首先，電競發展的其中一個問題是缺乏多樣性，包括性別單一，即使女性參與電競人數有所增長，惟全球百大電競選手中，沒有一人是女性。

英國電子遊戲媒體Eurogamer的影片主管Aoife Wilson表示：「在專業遊戲方面，電競產業的女性人數仍然嚴重不足，但這並不奇怪。」他認為情況不能單憑聘請大量女性從事初級工作來解決，而是需要女性能在業界各個範疇上有所發展。業界也應讓年輕一代的女生關注專業遊戲界和電競，認同它是可以獲得成功、安穩和受歡迎的工作。

電競在社會上的觀感也不如其他運動，例如社會並不鼓勵兒童在學校玩電子遊戲，大部份業餘隊伍只存在於網上，參與職業比賽的途徑亦不清晰。

現時，業界的發展主要在職業選手、比賽和遊戲開發，對整體生態圈如選手退役後的發展、選手以外的專業崗位等仍有待加強。

另一方面，雖然今天外界較少擔心暴力遊戲導致現實中的暴力事件，卻出現了新的憂慮。去年，加拿大有律師代表兩個家庭的家長提出起訴，指摘遊戲商Epic Games聘請心理學家參與遊戲設計，令《要塞英雄》（Fortnite）變得更易上癮。

至於香港，電競產業的發展亦不明朗，全職選手只有數十人。林榮祥表示，本地電競選手日打夜打十多個小時，之後可能在某個比賽中勝出，在界別中「出人頭地」，卻難獲得廣泛認同。

林榮祥指出：「2018年香港也出了一個亞運冠軍，來自《爐石戰記》（Hearthstone）的遊戲，這個成就在電競界其實十分厲害，但在本地沒有任何迴響。」

電競猶如昔日漫畫？

鄧皓禮和林榮祥將問題歸咎於香港的社會風氣和機會成本高。鄧皓禮表示，本地家長對電競的印象較負面，如何令它變得正面是業界正在做的事。他說情況和幾十年前相似，「當時許多美國人認為漫畫不好，鼓吹同性戀，令人好勇鬥狠，觸發很多抗議遊行。但現在看漫畫及動畫成為親子活動，超人是很多小朋友喜歡的角色。今天，電競的情況也相似。」

對於電競的未來，林榮祥直指：「電競要有後路，選手們十多歲便投身電競，打到二十多歲便可能要退役，但之後的路又如何？」正職為羽毛球教練的他指出，身邊全職打羽毛球的朋友在退役後可以從事教練工作，甚至有大學願意讓退役運動員重返校園，惟電競現時沒有同類安排。

其實，電競的發展已經十分迅速，相對傳統運動項目，它的成績可謂青出於藍。但林榮祥以個人經驗為例，PES足球遊戲年年推出，縱然不是全職選手，他也曾想過若能維持水平及打出好成績，有可能四、五十歲才退役。惟他坦言：「我沒想過要留在電競發展，因為不能做遊戲導師，也沒有專業資歷做電競心理學家，相信將來會離開電競，專注回本業，最多做些顧問的工作，分享一下經驗。」

未來，相信需要待業界加強各環節和配套後，電競產業及電競選手的前路方會走得更為順暢。

rose ma啲高汁女唔做

女性做軍妓仲好搵喇
打咩比賽

以為做過女子隊fail 晒咁解

以前

但係香港即使有選手都可能要自己貼錢出海

好少睇人打機

做電子雞好搵過班日打夜打都唔知有無得上世界賽舞台既傻鳩啦

二三線甚或無技術 既女 有樣有身材大把白痴毒撚俾錢訂閱電子G 人地嗲兩句呃你錢真係當正自己囡囡救世主咁

D弱智女人又衝出黎柒
LOL又好 其他咩dota csgo呢D熱門既都係
所有頂級比賽都冇分男女子組
就算同隊都可以有男有女
總之夠勁就玩得
咁點解冇頂級比賽冇女人呢?
因為廢囉屌你個閪

電兢雞

其實唔明點解lol咁多人睇?
畫面又亂
行外人唔完唔識睇
咁點解會咁多普及?
睇fifa 街霸都知人地做乜先啦

賣相都買到樓點解要打機先

有D女玩《王者》可以「秀」死唔少男玩家

有人樣衰既

班細路又可以同老豆講我做緊運動啦
有前途呀

學之前NBA唔知邊位講句:你叫晒D女LOL選手著住比堅尼上場打,包你收視爆升

呢d就係手指運動員
3km都唔知跑唔跑到

點解香港咁少人玩dota

班女想用打機賺錢開台直播已經賺到笑啦
洗撚咁辛苦打職業

有幾難睇

抵大師兄咁寸既

本身女仔就比較少人打機 手速快嘅都去彈琴啦 就算打機嘅都去做直播啦 著cosplay衫性感少少都已經大把donation 邊個咁得閒同你每日訓練10個鐘參加一個唔知贏唔贏到嘅比賽

畫面多角色多
招式亂
技能多
連邊個打邊個都唔知
仲要計埋守塔d兵仔
一般人第一次睇r撚晒頭

淨係識抱大腿求carry

btw神j奇應該淨計年薪都搵得多過Humanbomb
格鬥類比賽變金真係勁少

有無諗過已經係

但你係佢面前都唔知食唔食到30隻兵

夠槍game亂？
10個人就有10個鏡頭

打一場最少磨廿幾卅分鐘

角色名騎呢到爆

踢波唔係籃球唔係？

屌你老母又係左膠女權撚
女人個閪手同閪腦慢過男人咁點打比賽

panda

男人日操夜操得嗰雞碎，女人打機賣淫就賺到fatfat

Fortnite幾撚時先收皮

成班垃圾以為自己帶緊女升牌
搶哂啲carry位
次次留返個sup我打
亂開戰想show off想一打五想搶龍但fail
仆你個街有冇諗過你雷緊我
我自己單排返後個勝率即刻高返哂

又或者咁講做egril ethot 易搵錢好多

練得咁辛苦先300萬
Email 露下都唔止

一嚟廢
二嚟女人將精力用嚟其他地方 例如做扮靚kol
回報大好多
根本唔使同隻game磨爛蓆

AJ唔撚理你班ON9港人啦,人地係香港冇人理佢,上大陸打次級聯賽上位,連入2次世界賽,豪門打過晒EDG,RNG,而家做直播上下節目都夠搵錢,你班仆街唔係沾人光啦

因為有咁多人玩緊囉

女子電競根本唔存在，因為電競根本無分男女，只要你勁自然有得打

認同
畫面亂而且睇得少 真係會唔明操作同觀念
「Faker單殺Ryu 唔係就係㩒咗w r同道具掣咩
有咩精彩」
利申 有打lol 有睇比賽

冇玩點會識睇 fifa你唔係睇/踢開波 都係22條友追往個波姐 街霸 夠多角色啦 有邊樣運動係一開始就知做緊咩

知唔知好多運動都唔需要體能

電競選手=垃圾

好多？有幾多呀屌你老母

好撚on9

時代的眼淚

桌球都要隻手有力先出到power cue

應該得Mind Sports唔需要體能(但需要極高智能/耐力)

講得呢句證明你見識少

俾埋list你 想睇你搵到幾多

btw
Mind sports
Requiring little or no physical exertion or agility, mind sports are often not considered true sports.

你慢慢解啦

會唔會對前境太理想
點解唔諗下真正既樽頸係咪隻遊戲本身
當初OW咪又係電競 而家影都無 強如fortnite都沉左好多

發唔發展到關女人咩事唔見踢波話冇女人踢所以搞唔起？廢你就廢啦屌你香港政府 跟本都冇心搞係度阿吱阿咗

講得出“好多”證明你都好撚on9

其實要屌咩運動都屌到㗎啦
連登仔為反而反
桌球都可以屌佢手臂運動員啦
電競咪又係要耐力 反應快

槍game賽車game格鬥game呢D易明好多啦
LOL唔玩開點會明係點
淨係咩團戰都唔知對眼要望邊

的確係
尤其團戰嗰時 同一時間發生太多嘢
作為觀眾就算喺上帝視角都唔可能喺咁短時間入面理解晒發生咩事

足球同藍球都唔係靠女子參與啦

係亞洲的職業隊特別散，個個又瘦又駝背
人哋外國職業隊有健康培訓要健身跑步唔係淨打機
睇睇人地俄佬歐美佬
鬼佬：

亞洲：

捉棋都有獎金啦 外行人一樣睇唔明啫。遊戲比捉棋更普及 點會比唔上

根本就係基因問題
鬼佬正常唔洗點操都好撚大隻

上面圖隻手瓜

我想組個戰隊打怪獸

其實係 嗰堆易明係因為現實都有 現實電影都接觸過 知咩嚟
lol現實冇 咁緊係唔明

咁打機d女廢咪冇入頭一百囉

你就錯了，多人睇過NBA
Btw 之前連登睇過數據

上面個隊vp日日做gym嫁
基因有影響就一定既
但唔可以無視人地都有鍛練

其實呢d 打機比賽都要好強心理質素
d 決定係講緊微秒內要做, 有時一round dum 長黎打要幾十分鐘, 之後心態爆炸就無可能追返
智能更加重要

但cs dota玩足咁多年
未計gdq

電莖選手

想問下香港有幾多電競選手？

xg01

傻啦，lol依加個版本唔係俾人玩架，個黑刃殺完一個仲可以隱形加刷新效果，摺埋去啦on撚9

得喇得喇 唔洗體能

槍game香港就一定唔會出到勁人嫁啦
你諗下fps game因為鄰國既關係有幾多外掛
仲點會有新血玩

tictok + 原神 + 王者榮耀 = sky_croc

諗起依張

得喇 搵個list出嚟好叻豬喇
乖啦唔好追住嚟吠

呢個就係其中一個電競做唔到主流職業嘅原因

都唔係控制喺自己手內

錯咗唔敢認 死傻閪

嘩 屌
食唔到30隻兵
對我現實同我果三層私樓好大影響啊

好心你啲懵撚就醒下啦
我就未必有錢過Toyz啲
因為條撚樣都真係算香港土炮電競第一人
雖然佢一早左台灣
但其他班垃圾 儲蓄一百萬咁少都唔知有冇啦

你估個撚個都Fakers 或者支那一線選手咩
更多嘅係你呢類一事無成嘅窮撚垃圾炸

不過我就一定撐電競
反正一千個得一個會成功
剩低果九百幾個都花咗黃金學習時間係打機上
一失敗完 現實一kick in
就有大量低技術低學歷任人魚肉嘅廉價勞動力
何樂而不為？

記起有一個笑話
為了紀念矮子和墮的中野合作 台灣有一個傳統祭典 矮靈祭

下面毒到

所以啲鬼佬咪嬴完一屆season1
之後比亞洲嬴晒跟住個九屆囉
人地亞洲人擺幾多時間落去訓練 同你鬼佬擺幾多時間
唔係話做運動唔好
適量運動對職業選手黎講都係需要
但作為職業選手
拎時間去做gym定每日練多一兩場 用健康換成就定兩樣都想要
是但側重咗一樣都會影響另一樣

好勁 贏咗

就係話人哋鬼佬會對隊員嘅健康負責，亞洲好多都係唔撚理

唔完唔識睇?
大陸拼音仔?
btw街霸好易睇得明

香港既問題係追夢既成本太高姐
生活成本高唔係只係影響左呢一行
例如香港都係冇咩創作歌手 作家 畫家呢d
因為香港俾唔到個生活環境係令追夢者可以最低限度工作換錢
然後其餘時間用黎追夢

多得班社會廢物支那騰訊先做到咁大

幾時可以睇比賽見到絲打

我因為佢先挽lol

睇到 有個準備變一拳超人

其實都係睇個選手自己去唔去練
bunnyfufuu隻手都俾人笑似條麵
有啲隊嘅老細會拉埋啲選手去做gym
所以都係睇每一隊嘅決定

算啦 你無機會架啦

點會
你睇下navi 個d成隊都係肥仔
你只係搵左一隊鍾意打機同鍾意做gym既以偏概全

乜打機唔係賺到錢架咩

打錯字唔撚得
街霸一打一
有埋血量
唔識睇果個叫智障

你喜

生活成本高
大部分人只可以做低風險嘅工作

除左正行
有咩人係一起步就賺到錢夠生活
強如Ed sheeran 既創作歌手成名前都係訓人地梳化

食住屋企成本好低咋喎

格鬥game唔似lol咁多玩家一次過睇晒
但係格game有啲位唔係玩開係睇唔明
或者唔明點解啲人咁興奮

吓 好易睇...

諗起thresh queen呢啲唔使靠身材靠樣嘅女玩家
就覺得佢哋好慘
隔離「女子電競」雞影下相就買到樓

冇錯
以史丹利嘅身型佢哋好意思話電競係運動 笑撚死人咩
利申: 史粉

所以咪亞洲贏世一羅

多人玩咪多人睇囉

見到丁特就唔開胃支持反送中都咁話

踩到人地長處一文不值 再拿自己長處去踩人短處show off 係到拿優越感 連登仔又贏

食住屋企D錢邊度黎?
個個老豆老母都會冇條件養你?
再唔係睇下人地外國youtuber corridor
一開波行呢條路個陣
佢地可以一星期番好少part time就夠錢1個月生活
其他時間放晒落拍片整片
香港要番幾多日part time先夠俾租

完同玩大陸音相似
大陸仔

你都on9
全部體育競技都係咁架喇
幾撚多人踢波想做球王, 現實有幾多個？

Csgo 歐美勁好多喎

有冇人一齊玩DOTA2 ?

係咪即係其實搵唔到食？
冇條件就唔好發夢？

csgo亞洲隊最威水已經係對上有次Tyloo入到Major 12強，大陸仔已經打哂飛機

算唔算有樣有實力

係香港黎講算係
又或者咁講
你追夢都要保持到一定既生活質素
最低限度都要衣食無憂先
例如依家最常見好多人想做youtuber
係香港你一定要有正職去support你呢個夢想
如果唔係未成名已經訓緊街等死
再用番上邊corridor既例子
佢地第1條收得既片出左街先賺得幾百美金
但個幾百美金夠佢地生活2個月
係香港你要收入幾多先生活到一個月

除咗矮，真係人生贏家
由公屋仔打到世界冠軍，再移埋民

好似桌球咁 女子唔入流可以點

其實我冇留意開電競
甚至連機都冇打

香港唔太應該去推廣電競可以搵到錢呢個概念
睇你上面咁講其實係不切實際

你呢段可以用落任何運動

其實除非係香港，其他地方選手退役
大部份轉行直播主，後勸，電競業
入面仲有一堆位置留番比選手，你睇台灣個丁特
唔算勁都撈得幾掂，時代真係變緊
你估真係退休走去乞食咩
D低級勞動力輪極都都未輪到佢地
中國越南泰國排先

電子競妓發展好蓬勃個個選手都成功上車

咩行業都搵到錢既
只不過香港環境太差
所以唔會建議你all in追夢
因為夢想成真既人往往都係萬中無一

係啦係啦 除左賺錢做乜撚都係浪費人生係唔係呀死老餅

起碼個個都有返啲肉地唔係排骨先
Navi

Astralis

G2

FAZE

Liquid

其實發展得ok 你做到top 0.001 % 就大把錢揾 無咩機會被埋沒

老實比起最高果個dota lol 算入門級

呢個變性人

點解個個樣都咁nerd

PDQ

其實香港人唔鍾意俾錢睇免費娛樂
我唔鍾意toyz 但係佢去台灣發展係完全冇錯
係香港一開始全職做Twitcher 或者 youtuber 一定餓死

你當達哥大j 死?

狹獈 排他性強
正正系電莖永運停留於次文化既原因

大一統標準：玩得叻
然後問「點解大眾唔識欣賞選手既才華」

佢哋一開始都係全職做?
冇其他工作?

達哥本身做開ps 公關
但都唔慌多錢
達哥自己都講左
佢唔做直播
就係廢青一名

呢件打巴西聯賽，仲要畀人踢走

on9
又唔見體育係次文化

典型支那人價值觀

社會毒瘤

體育 有自己的沿革
電莖 有自己的沿革

硬要將 電莖 與 體育 看齊
如同 女權 硬要 人們平等看待男女 一樣不切實際

事實就係電競係次文化同你所講嗰兩個point完全冇關
只係因為佢興起嘅時間唔耐

sc2 個scarlet 都唔入100 大？？

街霸都唔係易睇囉咩料

你既睇純粹停留係邊個打到邊個訓低既層面？

咁辛苦又要訓練又要俾人鬧

瞓係到又好，賣相又好
打開啲件衫就有錢落袋，仲有班白痴仔送住口咁讚

點揀唔駛教喇